**星新一**（），本名**星親一**\[1\]
，是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[科幻小说家](../Page/科幻小说.md "wikilink")。出生于東京府東京市本乡区曙町（今[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[文京区](../Page/文京区.md "wikilink")[本駒込](../Page/本駒込.md "wikilink")）。父亲是[星藥科大学及](../Page/星藥科大学.md "wikilink")[星製藥的創建者](../Page/星製藥.md "wikilink")[星一](../Page/星一.md "wikilink")，[森鸥外为其外叔公](../Page/森鸥外.md "wikilink")（外祖母的兄長）。

星新一擅长[微型小说](../Page/微型小说.md "wikilink")，一生共创作微型小说1000多篇，其中不少构思奇特，情节曲折，文学价值与哲理意义俱备。其本人也被称为“微型小说之神”。代表作包括《》、《》等等。此外也有写实作品。他在日本与[小松左京和](../Page/小松左京.md "wikilink")[筒井康隆并称](../Page/筒井康隆.md "wikilink")“[御三家](../Page/御三家.md "wikilink")”。

## 生平

星新一1926年生于东京[本郷區](../Page/本郷區.md "wikilink")，也是外曾祖父家所在地，后居住至1945年。先后在東京女子高等師範附小（今[御茶水女子大学附小](../Page/御茶水女子大学.md "wikilink")）、東京高等師範附中（今[筑波大学附中](../Page/筑波大学.md "wikilink")）就读。读中学时适逢[太平洋战争爆发](../Page/太平洋战争.md "wikilink")。预计到当时由于英语被视为敌对方的语言而不再作为考试科目，在学校完全放弃英语而全力学习其他科目。结果跳级考入当时的東京高等学校。虽然在当时被称为高材生，但战后为弥补[英语颇下了番苦功](../Page/英语.md "wikilink")。上高中时曾住校一年，不过星新一对这段经历感到十分不快。

1948年毕业于[東京大学農学部农业化学科](../Page/東京大学.md "wikilink")。通过了当时的公务员考试但未被录用。并且还因此被讨厌官员的父亲所斥责。他后來在东大研究生院进修，随导师[坂口謹一郎从事农业化学研究](../Page/坂口謹一郎.md "wikilink")。

星新一在1949年在业余爱好者举办的杂志（同人誌）上刊登首篇作品《狐のためいき》。1951年父亲突然病逝，被迫从研究生院退学接管父亲的制药公司。当由于当时经营状况已经恶化，最终不可收拾。后始终忙于将公司转手的处理事务。关于公司倒闭的过程，可在其《人民は弱し官吏は強し》一书中略窥一二。这段人生经历即便多年以后对于星新一来说也是痛苦的往事，而不愿多加回想。他甚至提到在他的性格中之所以有一些自闭的倾向，也与此有关。公司转手后一度患病，曾在病床上读[雷·布萊伯利的](../Page/雷·布萊伯利.md "wikilink")《[火星纪事](../Page/火星纪事.md "wikilink")》并深受影响。出于对严酷现实的厌恶，他开始对空想事物，如飞碟，产生了浓厚兴趣。他经常参加当时的飞碟研究会的活动（参加这个研究会的还有[三島由紀夫](../Page/三島由紀夫.md "wikilink")、[石原慎太郎等人](../Page/石原慎太郎.md "wikilink")）。

离开公司后，他在成为职业作家以前，一直在家赋闲。每月收入只有作为星薬科大学的非常勤理事的十万日元。生活十分困苦。1957年与在飞碟研究会认识的[柴野拓美创立科幻杂志](../Page/柴野拓美.md "wikilink")《宇宙塵》。第二期杂志中刊登的《セキストラ》为当时[江户川乱步的负责编辑大下宇陀児所注意到](../Page/江户川乱步.md "wikilink")，并被转载到了《宝石》杂志上。

1958年参加[多岐川恭创建的青年](../Page/多岐川恭.md "wikilink")[推理小说社团](../Page/推理小说.md "wikilink")“他杀俱乐部”。同时参加的还有[河野典生](../Page/河野典生.md "wikilink")、[樹下太郎](../Page/樹下太郎.md "wikilink")、[佐野洋](../Page/佐野洋.md "wikilink")、[竹村直伸](../Page/竹村直伸.md "wikilink")、[水上勉](../Page/水上勉.md "wikilink")、[結城昌治等人](../Page/結城昌治.md "wikilink")。

1960年作品刊登于《[希区柯克杂志](../Page/希区柯克杂志.md "wikilink")》，后《[文春漫画読本](../Page/文春漫画読本.md "wikilink")》也来邀稿。1961年与[小牧芭蕾舞团的](../Page/小牧芭蕾舞团.md "wikilink")[芭蕾舞女演员](../Page/芭蕾舞.md "wikilink")[村尾香代子相亲结婚](../Page/村尾香代子.md "wikilink")。1963年参加由[福岛正实主持的日本科幻作家俱乐部](../Page/福岛正实.md "wikilink")。曾于其他科幻作家在新宿的中餐馆聚会闲聊科幻素材，并提出许多奇异的想法，引起激烈反响。

1960年代中期以后逐步奠定了在日本科幻界的巨匠地位。1980年曾任[日本推理作家協会奖的评审](../Page/日本推理作家協会奖.md "wikilink")，1983年以后创作骤减。1997年12月30日18時23分因[肺炎病逝于東京](../Page/肺炎.md "wikilink")，享年71歳。

## 作品

星新一作品的文学手法十分独特，一般会尽可能地淡化事物的特定性。比方说，他从不会写“100万日元”这样具体的数字，而是用“一大笔钱”、“山珍海味吃上好几顿才能花完的钱”来代替。在意图使故事独立于环境、社会、时代方面用心良苦。此外，只要有机会还会将不合时代的词汇／表达加以改写，比如把“拨电话”改为“打电话”等。暴力、色情场面几乎没有。不过据其本人描述这主要是为了更集中精力于有价值的地方，而不是出于某种道德上的动因。另外，其作品并不涉及时事，也会避免使用前卫的文学手法。具体的地名和人名基本不会出现。人物一般以“M氏”、“N氏”等形式登场，这几乎成为了其作品的关键词。不过，由于各个短篇的主人公处境、外貌、性格等迥异，并不会被认为是同一人物。

一些作品比较精确地预见到了未来世界的某些发展。如在《声の網》（1970年）一篇中，描绘了一个未来社会中的[计算机网络](../Page/计算机网络.md "wikilink")：人们将数据通过电话线传送给计算机进行管理；到处都有计算机，并由网络连接在一起；人们可以在任何时候任何地点通过计算机访问数据。

作品被翻译成20多种语言。一些涉及[冷战的作品被同时翻译成英语和俄语](../Page/冷战.md "wikilink")，在美国和苏联都获得出版，显示了对其作品普遍性的广泛认同。

许多作品具有[寓言性质](../Page/寓言.md "wikilink")，连本人也自称“当代[伊索](../Page/伊索.md "wikilink")”。想法独特而不失自然，观点冷静而切中事物本质，赢得了许多读者青睐。许多作品往往成为学校课本、电视节目的题材。

星新一的作品也得到了许多文学批评家和作家的高度评价。[浅羽通明曾在他的文学评论中屡次援引星小说中的故事](../Page/浅羽通明.md "wikilink")，强调其作品是“无论什么时代都通用的、对普遍人性的批评”。筒井康隆则指出星以[斯多亚学派为约束前提](../Page/斯多亚学派.md "wikilink")，其对人类的深刻理解、无尽的爱和多元化的姿态给他的作品以一种透明感。

星新一的《-{[喂——出来](../Page/喂——出来.md "wikilink")}-》被选入人民教育出版社八年级下的语文教材\[2\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [The Hoshi Library The Official English Website of Shinichi
    Hoshi](http://shinichihoshi.com/)

  - [Life &
    Works](https://web.archive.org/web/20081121130949/http://www.jlit.net/authors_works/hoshi_shinichi.html)

  - [SF Writers of Japan
    bio](http://www.sfwj.or.jp/member/HOSHI-SHINICHI.e.html)

  -
[category:日本科幻小說家](../Page/category:日本科幻小說家.md "wikilink")
[category:東京都出身人物](../Page/category:東京都出身人物.md "wikilink")

[Category:日本作家](../Category/日本作家.md "wikilink")
[Category:日本推理作家協會獎獲得者](../Category/日本推理作家協會獎獲得者.md "wikilink")
[Category:東京大學校友](../Category/東京大學校友.md "wikilink")

1.  原名親一为“親切第一”（“最亲切”之意）；新一与親一在日语中同音。
2.